Para o desenvolvimento de projetos para microcontroladores das famílias PIC e AVR, 
a Microchip disponibiliza o ambiente de desenvolvimento integrado 
(\textit{Integrated Development Environment - IDE}) 
\texttt{\textit{MPLAB-X}} e compiladores para as diversas arquiteturas disponíveis.

O \textbf{MPLAB-X} é uma ferramenta que reúne (integra) 
diversas funcionalidades de apoio ao desenvolvimento de aplicações ou projetos, 
tais como um editor de código, colorização e destaque de palavras reservadas, 
chamadas ao compilador, navegação entre os arquivos, integração com ferramentas 
de versionamento, entre outras funções.


O \textbf{XC8} é o compilador para dispositivos de 8 bits, 
os mais simples da família. Ele é o esponsável por traduzir o código escrito pelo 
programador em linguagem C na linguagem de execução do microcontrolador, ou seja, 
um cojunto de códigos binários com a sequência de passos logicamente ordenados a 
serem processados e executados pelo microcontrolador.

A Microhip disponibiliza em seu site o 
\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-x-ide}{\textbf{MPLAB-X}}
e o 
\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-xc-compilers}{\textbf{XC8}}
de forma gratuita, bem como a versão online, o
\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-xpress}{\textbf{MPLAB Xpress Cloud Based IDE}}.


\section{Versões}
Existem diversas versões tanto da IDE quannto do compilador, 
e apesar da recomendação padrão ser o uso da versão mais recente, 
caso você use o gravador PICkit2, como é o meu caso, 
use a versão do compilador XC8 v1.45 e da IDE 4.40. 
A partir da versão da IDE 5.x não há mais suporte ao gravador citado, 
sendo necessária a utilização do PICkit3 ou mesmo o PICkit4.

Caso use apenas com simulador, a recomendação é usar as versões mais recentes de 
compilador e IDE.

\section{Instalação}

A Microchip fornece um conjunto de ferramentas de desenvolvimento de 
forma gratuita e multiplataforma para programar os seus microcontroladores. 

Serão baixados apenas os dois programas mostrados na Figura \ref{fig:d00-logos-IDE-XC}.

\begin{figure}[!htb]
	\center
	\caption{ MPLAB X IDE e XC Compiler }
	\label{fig:d00-logos-IDE-XC} 
	\includegraphics[scale=0.75]{./imagens/capA-install/logos-IDE-XC.png} 
	
	{\tiny Fonte: \citeonline{mplabx} }
\end{figure}


A IDE pode ser baixada diretamente do \textit{site} da 
\citeonline{mplabx}, na aba 
\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-x-ide}{\textit{download}}
onde pode-se escolher a versão adequada para o sistema operacional 
em que será realizada a instalação, Windows, \textbf{Linux} ou Mac.


O compilador precisa ser baixado e instalado separadamente, 
pois deve ser instalado em função da família e arquitetura do microcontrolador 
que será utilizado, podendo ser de 8, 16 ou 32 bits.
A compilação para os microcontroladores de 8 bits é realizada com o compilador XC8, 
que também pode ser 
\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-xc-compilers}{obtido} 
gratuitamente diretamente do \textit{site} da 
\citeonline{xc8} 

Versões anteriores à recorrente podem ser acessadas no 
\href{https://www.microchip.com/development-tools/pic-and-dspic-downloads-archive}{arquivo}
de downloads.

O \textbf{PICkit2} é a plataforma de software e hardware para a gravação do 
firmware na memória de programa do PIC. É uma versão descontinuada pela Microchip 
mas amplamente distribuida e de fácil montagem. 
Algumas informações adicionais podem ser encontradas em \citeonline{pickit2}.



\section{Instalação no Linux - MPLAB-X 32bits}

O processo de instalação apresentado aqui é uma das possíveis opções 
devido ao caráter multiplataforma da IDE.

O sistema operacional que utilizo é o Debian GNU/Linux, assim, 
após o script de instalação baixado, 
atentar para alterar o seu privilégio da seguinte forma: 
\begin{lstlisting}
curtaeletronica@uC:~$ chmod +x MPLABX-v3.15-linux-installer.sh
\end{lstlisting}


Ao executar o \textit{script} de instalação do MPLAB-X IDE, 
precedido por \texttt{sudo}, 
porque a instalação deve ser executada como 
Super Usuário (administrador), para versões de 32 bits, 
sendo instalada em arquitetura de 64 bits, 
a seguinte mensagem é apresentada:


\begin{lstlisting}
curtaeletronica@uC:~$ sudo ./MPLABX-v3.15-linux-installer.sh
[sudo] senha para curtaeletronica:
64 Bit, check libraries
Check for 32 Bit libraries
These 32 bit libraries were not found and are needed for MPLAB X to run:
libc.so
libdl.so
libgcc_s.so
libm.so
libpthread.so
librt.so
libstdc++.so
libexpat.so
libX11.so
libXext.so

For more information visit http://microchip.wikidot.com/install:mplabx-lin64

curtaeletronica@uC:~$

\end{lstlisting}


O \textit{script} de instalação executa uma busca por dependências no sistema, 
ou seja,  bibliotecas, para a correta execução do programa a ser instalado. 

Para instalar as dependências a seguinte linha de comando pode ser executada: 

\begin{lstlisting}
curtaeletronica@uC:~$ sudo apt install libc6:i386 lib32stdc++-10-dev libexpat1:i386 libx11-dev:i386 libxext-dev:i386
\end{lstlisting}

Com esse comando, as dependências devem ser atendidas. 
Para a instalação das bibliotecas,
com o intuito de satisfazer as dependências, 
informações relevantes podem ser encontradas em 
\citeonline{blogEdivaldo} e \cite{microchipDevHelp}.
Para o sistema baseado em Ubuntu/Debian. 


Após todas as dependências serem atendidas, 
a instalação é iniciada. 
Para versões com suporte a arquitetura de 64 bits, 
essas dependências não são necessárias. 


\section{ Instalação da IDE }

Para a instalação aqui apresentada é utilizada a versão para 
arquitetura de 64 bits, v5.45, conforme o comando que segue:

\begin{lstlisting}
curtaeletronica@uC:~$ sudo ./MPLABX-v5.45-linux-installer.sh 
64-bit Linux detected.
Check for 64-bit libraries
Verifying archive integrity... All good.
Uncompressing MPLAB X v5.45 installer..
\end{lstlisting}

A tela inicial é o assistente dando boas vindas à instalação, 
informando a versão, que neste caso é a MPLAB X IDE 5.45, 
conforme Figura \ref{fig:mp00-setup}.
Basta dar prosseguimento clicando em \texttt{\textit{Forward}}.

%mp00-----------------------------------------
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Setup Wizard }
	\label{fig:mp00-setup} 
	\includegraphics[scale=0.45]{./imagens/capA-install/ide-01-setup.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


A tela seguinte é do Contrato de Licensa, em que após leitura, 
estando de acordo, selecione a opção 
\texttt{\textit{I accept the agreement}}, 
em seguida \texttt{\textit{Forward}}.

%mp01-----------------------------------------
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Licensa }
	\label{fig:mp01-license} 
	\includegraphics[scale=0.45]{./imagens/capA-install/ide-02-license.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


%\newpage 

Escolha o diretório de instalação. Recomenda-se manter o local padrão. 
\texttt{\textit{Forward}}.


%mp02-----------------------------------------
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Diretório de Instalação }
	\label{fig:mp02-installDir} 
	\includegraphics[scale=0.45]{./imagens/capA-install/ide-03-instOptions.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


A tela a seguir apresenta a opção de instalação das aplicações de 
desenvolvimento e de programação, respectivamente IDE e IPE e logo abaixo
as opções de compiladores para as arquiteturas de 8, 16 ou 32 bits, 
além de outras arquiteturas suportadas.

A recomendação é a instalação das opções conforme a Figura 
\ref{fig:mp03-selectApplications}, 
pois as demais opções não são necessárias.

Após a escolha das opções clicar em \texttt{\textit{Forward}}.

%mp03-----------------------------------------
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Seleção de Ferramentas/Aplicações }
	\label{fig:mp03-selectApplications} 
	\includegraphics[scale=0.45]{./imagens/capA-install/ide-04-selectApp.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

%\newpage

O sistema está pronto para iniciar a instalação. \texttt{\textit{Forward}}.

%mp04-----------------------------------------
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Resumo da Instalação }
	\label{fig:mp04-resumo} 
	\includegraphics[scale=0.45]{./imagens/capA-install/ide-05-readyToInstall.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


A instalação segue em progresso, 
e o tempo depende do poder de processamento do 
computador que se está realizando a instalação, 
neste caso a duração foi inferior a três minutos.

\section{Instalação do compilador XC8 }

Após o compilador ter sido baixado e receber o privilégio de execução, 
basta iniciar e seguir os passos do assistente de instalação, conforme segue:

%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Instalação do XC8 }
	\label{fig:xc8-setup} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-01-setup.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


A tela seguinte é do Contrato de Licensa, em que após leitura, 
estando de acordo, selecionar a opção 
\texttt{\textit{I accept the agreement}}, 
em seguida \texttt{\textit{Next}}.

%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Licensa da instalação }
	\label{fig:xc8-license} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-02-license.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


No tipo de licensa usamos a versão \textit{free}.
%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Tipo de instalação }
	\label{fig:xc8-instType} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-03-licenseType.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

É possível escolher o local da instalação do compilador, 
mas a recomendação é usar o diretório padrão, já indicado na instalação.
%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Diretório de instalação }
	\label{fig:xc8-instDirectory} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-04-instDirectory.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Selecione as opções conforme segue, 
para que as configurações sejam atribuidos a todos os 
usuários da máquina (computador) além de compartilhar o caminho 
do xc8 na variável de ambiente.
%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Parâmetros do compilador }
	\label{fig:xc8-compiler} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-05-compilerSettings.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Última tela antes do início da instalação, 
caso queira realizar alguma alteração, a hora é agora.
%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Pronto para instalar }
	\label{fig:xc8-ready} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-06-ready.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Instalação em progresso.
%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Progresso da instalação }
	\label{fig:xc8-instalando} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-07-installing.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Informações da licensa. Apenas prossiga.
%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Instalação completa }
	\label{fig:xc8-completa} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-08-complete.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}

Fim da instalação. 
%------------------------------------------------ xc8
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Fim da instalação }
	\label{fig:xc8-fimInstalacao} 
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capA-install/xc8-09-complete.png} 
	
	{\tiny Fonte: Próprio autor}
\end{figure}


Agora o compilador XC8 deve estar instalado com sucesso! Parabéns!


